蝴蝶總比沙丘永久 - 陳沛敏

節錄

蝴蝶總比沙丘永久 - 陳沛敏

看完達明演唱會頭場，久久不能平復，在臉書上留言「多謝達明在這個時候送給香港人這份禮物。」事後細想，更應該感恩和感動的是，香港有達明一派。

不僅因為他們在如此亂世，共我們淒風苦雨共我們披星戴月，也不僅因為他們堅持我寫、我講我要唱出我夢，最令人毛管戙的是，三十年前的創作，恍如先知恰似預言，道盡三十年後今天香港人命運共同體的處境狀況，直搗我們內心的焦躁、悲傷、痛苦、憤怒，完騷後步出新伊館，卻又能給我多一口在黑暗中走下去的勇氣。

三十年後比三十年前更切中要害，台上台下淚流滿面，因為預言已經成為現實。六四後天不容問，但至少這城每年還可以燃點燭光，但現在已經到了回憶有罪，政權正在談論取締支聯會的地步。極權壓境，已不是九七前後的擔憂恐懼，而是當下生活的日常。

我們多謝明哥。去年香港電台頒金針獎給達明，明哥在台上卻多謝香港：「呢啲歌都係嚟自嗰個百無禁忌嘅80、90年代，我諗就係嗰種創作同言論自由成就咗咁多年嚟嘅達明一派。好多謝、好多謝嗰個年代的香港。」「『恐怕這個璀璨都市光輝到此』我諗係每一個香港人嘅恐懼，亦都係我深深嘅恐懼。攞咗好多獎牌嘅我哋呢度咁多位，上咗岸嘅我哋，受惠於香港盛世嘅我哋每一位有冇諗過，我哋留低一個點樣嘅香港畀我哋嘅下一代？」

今天有人開口閉口談「愛國」，我在他們的言行感受不到半點愛，只有權力和利益。明哥在演唱會上說，「我好愛國㗎！愛國嘅人先會寫同唱呢啲歌，民建聯嘅人會唔會唱呢啲歌？」很多觀眾笑了，但我覺得這不是說笑，明哥和達明的作品讓我們感動流淚，就是因為當中包含對這個地方的愛、對人的愛、對人性的愛、對自由的愛。

有朋友擔心，這會不會是達明最後一次演唱會。我想起四年前流出的內地封殺演藝人黑名單，與黃耀明、何韻詩等同時上榜的，居然有捷克元祖級搖滾樂隊「宇宙塑膠人」。

1968年布拉格之春如火如荼，在美國上演劇作的哈維爾從紐約帶回Velvet Underground的專輯。搖滾樂成為年輕一代自由的寄託，宇宙塑膠人受啟發成立，卻不容於政權，成員被收監。哈維爾等發起《七七憲章》聲援，成為捷克反對運動主要力量。後來，就是歷史了。

當年《七七憲章》聲明形容宇宙塑膠人「是要捍衞生命自由表達的慾望，用一種最真誠而自主的方式」。十年前我在布拉格訪問過他們的成員Vratislav Brabenec，當時他已67歲。他們的作品其實沒有直接談政治，那為甚麼會被禁？他呼出煙圈聳一聳肩，說：「可能是因為我們的音樂是有關憤怒吧。」想不到近半世紀後，他們的作品會被另一個政權禁制。

期待達明下一次演唱。若果真的沒辦法，我們也不要放棄。借用無法來港看騷的大陸粉絲給達明的情書：「你們的音樂，讓我對當下周遭的種種敗壞還能有所希望，不至於絕望……高牆總將傾覆，我們總會見面的，不是嗎？」

。。。。。。。。。。。。。。。。。。